#量子力学 

在一种指定的表象中, 一个右矢（或左矢, 或算符）用一个矩阵来表示.

如果换一种表象, 也就是换一个基, 则同一右矢（或左矢, 或算符）将由另 一个矩阵来表示。

这两个矩阵是怎样联系起来的呢?



这里我们假定从一个离散正交归一基 $\left\{\left|u_i\right\rangle\right\}$ 变换到另外一个离散的正交 归一化基 $\left\{\left|t_k\right\rangle\right\}$

给出了新基的每一个右矢在旧基的每一个右矢上的分量 $\left\langle u_i \mid t_k\right\rangle$, 就确定了基的变换。

令 $S_{i k}=\left\langle u_i \mid t_k\right\rangle$

$\boldsymbol{S}$ 即为变换矩阵, 它的厄米共轭矩阵 $S^{\dagger}$ 为
$$
\left(S^{\dagger}\right)_{k i}=\left(S_{i k}\right)^*=\left\langle t_k \mid u_i\right\rangle
$$

>[!warning] 注：变换矩阵是么正矩阵: $S^{\dagger} S=S S^{\dagger}=I$
>$$
\begin{aligned}
& \left(S S^{+}\right)_{i j}=\sum_kS_{i k} \cdot S_{k j}^{+} \\
& =\sum_k\left\langle u_i \mid t_k\right\rangle\left\langle t_k \mid u_j\right\rangle \\
& =\left\langle u_i \mid u_j\right\rangle=\delta_{i j}
\end{aligned}
>$$


## 右矢分量的变换

在新基 $\left\{\left|t_k\right\rangle\right\}$ 中 $\left\langle t_k \mid \psi\right\rangle=\left\langle t_k|\mathrm{I}| \psi\right\rangle=\left\langle t_k\left|P_{\left\{u_i\right\}}\right| \psi\right\rangle=\sum_i\left\langle t_k \mid u_i\right\rangle\left\langle u_i \mid \psi\right\rangle=\sum_i S_{k i}^{\dagger}\left\langle u_i \mid \psi\right\rangle$

在旧基 $\left\{\left|u_i\right\rangle\right\}$ 中 $\left\langle u_i \mid \psi\right\rangle=\left\langle u_i|\mathrm{I}| \psi\right\rangle=\left\langle u_i\left|P_{\left\{k_k\right\}}\right| \psi\right\rangle=\sum_k\left\langle u_i \mid t_k\right\rangle\left\langle t_k \mid \psi\right\rangle=\sum_k S_{i k}\left\langle t_k \mid \psi\right\rangle$


## 左矢分量的变换

$$
\left\langle\psi \mid t_k\right\rangle=\left\langle\psi|\mathrm{I}| t_k\right\rangle=\left\langle\psi\left|P_{\left\{u_i\right\}}\right| t_k\right\rangle=\sum_i\left\langle\psi \mid u_i\right\rangle\left\langle u_i \mid t_k\right\rangle=\sum_i\left\langle\psi \mid u_i\right\rangle S_{i k}
$$

## 算符的矩阵元的变换

在新基 $\left\{\left|t_k\right\rangle\right\}$ 中 $\left\langle t_k|A| t_l\right\rangle=\left\langle t_k\left|P_{\left\{u_i\right\}} A P_{\left\{u_j\right\}}\right| t_l\right\rangle=\sum_{i, j}\left\langle t_k \mid u_i\right\rangle\left\langle u_i|A| u_j\right\rangle\left\langle u_j \mid t_l\right\rangle$

或写作 $A_{k l}=\sum_{i, j} S_{k i}^{\dagger} A_{i j} S_{j l}$

同样地, 在旧基 $\left\{\left|u_i\right\rangle\right\}$ 中

$$
\begin{aligned}
A_{i j}=\left\langle u_i|A| u_j\right\rangle & =\left\langle u_i\left|P_{\left\{t_k\right\}} A P_{\{t,\}}\right| u_j\right\rangle=\sum_{k, l}\left\langle u_i \mid t_k\right\rangle\left\langle t_k|A| t_i\right\rangle\left\langle t_l \mid u_j\right\rangle \\
& =\sum_{k, l} S_{i k} A_{k l} S_{l j}^{\dagger}
\end{aligned}
$$