#线性代数 

>[!note] 定理(交换律) 
>设 $f(A), g(A)$ 都是方阵 $A$ 的矩阵函数, 则
>$$
f(A) g(A)=g(A) f(A)
>$$


证 转化为同值多项式, 利用多项式的可交换性.


>[!note] 定理
> 设 $f(A), g(A), h(A)$ 都是方阵 $A$ 的矩阵函数, 且 $f(x)=g(x) h(x)$, 则
>$$
f(A)=g(A) h(A)
>$$

证 设 $p(x), q(x), r(x)$ 分别是 $f(x), g(x), h(x)$ 关于 $A$ 的同值多项式. 考虑它们在 $A$ 的谱上的 值，对 $A$ 的任意特征值 $\lambda$, 有
$$
\begin{aligned}
p^{(i)}(\lambda) & =f^{(i)}(\lambda)=\left.(g(x) h(x))^{(i)}\right|_{x=\lambda}=\sum_{k=0}^i C_i^k g^{(k)}(\lambda) h^{(i-k)}(\lambda), \\
& =\sum_{k=0}^i C_i^k q^{(k)}(\lambda) r^{(i-k)}(\lambda)=\left.(q(x) r(x))^{(i)}\right|_{x=\lambda} .
\end{aligned}
$$
于是, $f(A)=p(A)=q(A) r(A)=g(A) h(A)$.


>[!note] 推论 当 $A$ 的特征值的模全都小于 1 时, $E-A$ 可逆且


$$
(E-A)^{-1}=\sum_{n=0}^{\infty} A^n=E+A+A^2+\cdots+A^n+\cdots
$$
证只需要注意在题设条件下, $(E-A)^{-1}$ 与 $\frac{1}{E-A}$ 是一致的.

>[!note] 推论 对方阵 $A$, 总有 $\left(e^A\right)^{-1}=e^{-A}$.

>[!example] 例 
>设 $A=\left(\begin{array}{cc}1 & 0 \\ -1 & 1\end{array}\right)$, 求 $e^A$ 的逆.

解
$$
\left(e^A\right)^{-1}=e^{-A}=\left(\begin{array}{ll}
e^{-1} & 0 \\
e^{-1} & e^{-1}
\end{array}\right)
$$

*******

### 一阶常系数<mark style="background: #FF5582A6;">齐次</mark>线性微分方程组

>[!note] 定理 
>设 $A$ 为 $s$ 阶方阵, 则一阶常系数齐次线性微分方程组
>$$
\left\{\begin{array}{l}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} X(t)=A X(t), \\
X(0)=X_0=\left(c_1, c_2, \cdots, c_s\right)^T,
\end{array}\right.
>$$
>有唯一解
>$$
X(t)=e^{A t} X_0
>$$


证 直接代入可验证上式确实是解.
若还有解 $Y(t)$, 令 $Z(t)=e^{-A t} Y(t)$, 则有
$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} Z(t) & =\left(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} e^{-A t}\right) \cdot Y(t)+e^{-A t}\left(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} Y(t)\right), \\
& =-A \cdot e^{-A t} Y(t)+e^{-A t} A Y(t)=0 .
\end{aligned}
$$
从而 $Z(t)$ 为常向量, 取 $t=0$ 既得 $Y(t)=e^{A t} Z(t)=e^{A t} Z(0)=e^{A t} X(0)=X(t)$.

>[!warning] 
>$$\frac{d(A(t)B(t))}{dt}=A'(t)B(t)+A(t)B'(t)$$


>[!example] 例 
>求常系数线性微分方程组
>$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} X(t)=\left(\begin{array}{ccc}
-7 & -7 & 5 \\
-8 & -8 & -5 \\
0 & -5 & 0
\end{array}\right) X(t)
>$$
>满足初始条件 $X(0)=(3,-2,1)^T$ 的解.

解 设
$$
A=\left(\begin{array}{ccc}
-7 & -7 & 5 \\
-8 & -8 & -5 \\
0 & -5 & 0
\end{array}\right)
$$
则 $A$ 的特征多项式 $|\lambda E-A|=(\lambda-5)(\lambda+5)(\lambda+15)$ 也是极小多项式.


由 Lagrange 插值法得
$$
\begin{aligned}
e^{A t}= & \left(e^t\right)^A=\frac{(A+5 E)(A+15 E)}{(5+5)(5+15)} e^{5 t}+\frac{(A-5 E)(A+15 E)}{(-5-5)(-5+15)} e^{-5 t} \\
& +\frac{(A-5 E)(A+5 E)}{(15-5)(15+5)} e^{-15 t} \\
= & \frac{e^{5 t}}{200}\left(A^2+20 A+75 E\right)-\frac{e^{-5 t}}{100}\left(A^2+20 A+75 E\right)+\frac{e^{-15 t}}{200}\left(A^2-25 E\right) \\
= & \frac{1}{200}\left(e^{5 t}-2 e^{-5 t}+e^{-15 t}\right) A^2+\frac{1}{10}\left(e^{5 t}-e^{-5 t}\right) A+\frac{1}{8}\left(3 e^{5 t}+6 e^{-5 t}+e^{-15 t}\right) E .
\end{aligned}
$$

*****

### 非齐次方程组

- 对非齐次方程组, 也可以用常数变易法求解.

>[!note] 定理 
>设 $A$ 为 $s$ 阶方阵， $\mathbf{u}(t)=\left(u_1(t), u_2(t), \cdots, u_s(t)\right)^T$ 是已知向量函数, 则非齐次线性微分方程组
>$$
\left\{\begin{array}{l}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} X(t)=A X(t)+\mathbf{u}(t) \\
\left.X(t)\right|_{t=t_0}=X_0=\left(c_1, c_2, \cdots, c_s\right)^T
\end{array}\right.
>$$
>有唯一解
>$$
>X(t)=e^{A\left(t-t_0\right)} X_0+\int_{t_0}^t e^{A(t-s)} \mathbf{u}(s) \mathrm{d} s .
>$$


>[!warning] 这里最后对向量的积分是按分量积分.


证 与普通微分方程一样, 用常数变易法求解. 设 $X(t)=e^{A t} \mathbf{c}(t)$ 为原方程的解, 则
$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} X(t)=A e^{A t} \mathbf{c}(t)+e^{A t} \mathbf{c}^{\prime}(t)
$$
于是， $\mathbf{c}^{\prime}(t)=e^{-A t} \mathbf{u}(t)$. 故
$$
\mathbf{c}(t)=\int_{t_0}^t e^{-A s} \mathbf{u}(s) \mathrm{d} s+C,
$$
其中 $C$ 为常向量. 由初始条件, 有 $C=e^{-A t_0} X_0$. 即得所证.

首先求 $e^{A t}$. 特征多项式为 $|\lambda E-A|=\lambda(\lambda-2)(\lambda-3)$, 这是可以对角化的矩阵. 对特征值 $\lambda_1=0, \lambda_2=2, \lambda_3=3$ 分别计算特征向量得
$$
\boldsymbol{\alpha}_1=(1,5,2)^T, \boldsymbol{\alpha}_2=(1,1,0)^T, \boldsymbol{\alpha}_3=(2,1,1)^T .
$$
于是取
$$
P=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 2 \\
5 & 1 & 1 \\
2 & 0 & -1
\end{array}\right), \quad P^{-1}=-\frac{1}{6}\left(\begin{array}{ccc}
1 & -1 & -1 \\
-3 & -3 & 9 \\
-2 & 2 & -4
\end{array}\right)
$$
进而，
$$
e^{A t} X_0=P\left(\begin{array}{ccc}
1 & & \\
& e^{2 t} & \\
& & e^{3 t}
\end{array}\right) P^{-1} X_0=-\frac{1}{6}\left(\begin{array}{c}
-1+3 e^{2 t}-8 e^{3 t} \\
-5+3 e^{2 t}-4 e^{3 t} \\
-2-4 e^{3 t}
\end{array}\right)
$$

同样地，我们有
$$
e^{A(t-s)} \mathbf{u}(s)=-\frac{1}{6}\left(\begin{array}{c}
e^{-2 s}+9 e^{2 t}-8 e^{3 t-s} \\
-5 e^{-2 s}+9 e^{2 t}-4 e^{3 t-s} \\
-2 e^{-2 s}-4 e^{3 t-s}
\end{array}\right)
$$
以及
$$
\int_0^t e^{A(t-s)} \mathbf{u}(s) \mathrm{d} s=-\frac{1}{6}\left(\begin{array}{c}
\frac{1}{2}+\left(9 t+\frac{15}{2}\right) e^{2 t}-8 e^{3 t} \\
\frac{5}{2}+\left(9 t+\frac{3}{2}\right) e^{2 t}-4 e^{3 t} \\
1+3 e^{2 t}-4 e^{3 t}
\end{array}\right)
$$

进而，原方程组的解为
$$
X(t)=-\frac{1}{6}\left(\begin{array}{c}
-\frac{1}{2}+\left(9 t+\frac{21}{2}\right) e^{2 t}-16 e^{3 t} \\
-\frac{5}{2}+\left(9 t+\frac{9}{2}\right) e^{2 t}-8 e^{3 t} \\
-1+3 e^{2 t}-8 e^{3 t}
\end{array}\right)
$$

****
### 高阶常系数微分方程

#### 齐次情况
- 高阶常系数微分方程可以转化为线性微分方程组来求解. 考虑如下的方程
$$
\left\{\begin{array}{l}
y^{(n)}+a_1 y^{(n-1)}+a_2 y^{(n-2)}+\cdots+a_n y=0, \\
\left.y^{(i)}(t)\right|_{t=0}=y_i, \quad i=0,1, \cdots, n-1 .
\end{array}\right.
$$
取 $x_i(t)=y^{(i-1)}(t), i=1,2, \cdots, n$. 记 $X(t)=\left(x_1(t), x_2(t), \cdots, x_n(t)\right)^T$, 则方程转化为
$$
\left\{\begin{array}{l}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} X(t)=A X(t) \\
\left.X(t)\right|_{t=0}=X_0=\left(y_0, y_1, \cdots, y_{n-1}\right)^T,
\end{array}\right.
$$
其中
$$
A=\left(\begin{array}{ccccc}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\
-a_n & -a_{n-1} & -a_{n-2} & \cdots & -a_1
\end{array}\right)
$$

- 于是, $X(t)=e^{A t} X_0$, 而 $y$ 恰好是 $X(t)$ 的第一个分量, 从而原方程的解为
$$
y=(1,0, \cdots, 0) e^{A t}\left(y_0, y_1, \cdots, y_{n-1}\right)^T \text {. }
$$

#### 非齐次情况
$$
\left\{\begin{array}{l}
y^{(n)}+a_1 y^{(n-1)}+a_2 y^{(n-2)}+\cdots+a_n y=u(t), \\
\left.y^{(i)}(t)\right|_{t=0}=y_i, \quad i=0,1, \cdots, n-1,
\end{array}\right.
$$
(在上文记号下)转化为
$$
\left\{\begin{array}{l}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} X(t)=A X(t)+\mathbf{u}(t) \\
\left.X(t)\right|_{t=0}=X_0=\left(y_0, y_1, \cdots, y_{n-1}\right)^T
\end{array}\right.
$$
其中 $\mathbf{u}(t)=(0, \cdots, 0, u(t))^T$. 从而 $y(t)=(1,0, \cdots, 0)\left(e^{A t} X_0+\int_0^t e^{A(t-s)} \mathbf{u}(s) \mathrm{d} s\right)$.

>[!warning] 注：
>这里$y$只有第一个分量不是0，所以在计算的时候只需要看第一行就可以了。
****

>[!example]  例 
>求下述三阶常微分方程的解 $y(t)$ :
>$$
\left\{\begin{array}{l}
y^{\prime \prime \prime}-3 y^{\prime \prime}-6 y^{\prime}+8 y=e^{2 t} \\
\left(y(0), y^{\prime}(0), y^{\prime \prime}(0)\right)=(1,0,1)
\end{array}\right.
>$$


解 沿用上文记号不再重新定义. 

第一步，得到大A：
$$
A=\begin{pmatrix} 0 & 1 & 0\\ 0 & 0 & 1  \\ -8 & 6 & 3

\end{pmatrix}
$$
第二步，计算A的特征值。特征多项式为 $|\lambda E-A|=(\lambda-1)(\lambda+2)(\lambda-4)$, 这是可以 对角化的矩阵.  

第三步，分别计算三个特征值对应的特征向量，进行Jordan标准化

>因为每个特征值的几何重数均为1，所以系数矩阵的秩就是2，我们可以将A中最后一行不看



后取
$$
P=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 1 \\
1 & -2 & 4 \\
1 & 4 & 16
\end{array}\right), \quad P^{-1}=\frac{1}{18}\left(\begin{array}{ccc}
16 & 4 & -2 \\
4 & -5 & 1 \\
-2 & 1 & 1
\end{array}\right)
$$

P是一个范德蒙矩阵。然后根据初等变换法求P的逆矩阵，进行Jordan对角化。


第四步，计算$e^{At}$。


进而，
$$
\begin{aligned}
& e^{A t}=P\left(\begin{array}{lll}
e^t & & \\
& e^{-2 t} & \\
& & e^{4 t}
\end{array}\right) P^{-1} \\
& =\frac{1}{18}\left(\begin{array}{ccc}
16 e^t+4 e^{-2 t}-2 e^{4 t} & 4 e^t-5 e^{-2 t}+e^{4 t} & -2 e^t+e^{-2 t}+e^{4 t} \\
16 e^t-8 e^{-2 t}-8 e^{4 t} & 4 e^t+10 e^{-2 t}+4 e^{4 t} & -2 e^t-2 e^{-2 t}+4 e^{4 t} \\
16 e^t+16 e^{-2 t}-32 e^{4 t} & 4 e^t-20 e^{-2 t}+16 e^{4 t} & -2 e^t+4 e^{-2 t}+16 e^{4 t}
\end{array}\right) \text {. } \\
&
\end{aligned}
$$
同样地, 有
$$
e^{A(t-s)} \mathbf{u}(s)=\frac{1}{18}\left(\begin{array}{c}
-2 e^{t+s}+e^{-2 t+4 s}+e^{4 t-2 s} \\
-2 e^{t+s}-2 e^{-2 t+4 s}+4 e^{4 t-2 s} \\
-2 e^{t+s}+4 e^{-2 t+4 s}+16 e^{4 t-2 s}
\end{array}\right)
$$


所以
$$
\begin{aligned}
y(t) & =(1,0, \cdots, 0)\left(e^{A t} X_0+\int_0^t e^{A(t-s)} \mathbf{u}(s) \mathrm{d} s\right) \\
& =\frac{1}{18}\left(14 e^t+5 e^{-2 t}-e^{4 t}\right)-\frac{1}{9} e^t \int_0^t e^s \mathrm{~d} s+\frac{1}{18} e^{-2 t} \int_0^t e^{4 s} \mathrm{~d} s+\frac{1}{18} e^{4 t} \int_0^t e^{-2 s} \mathrm{~d} s \\
& =\frac{8}{9} e^t+\frac{19}{72} e^{-2 t}-\frac{1}{36} e^{4 t}-\frac{1}{8} e^{2 t}
\end{aligned}
$$