#量子力学 


数学上, 将算符 $\hat{A}$ 和 $\hat{B}$ 的乘积定义为 $[\hat{A} \hat{B}] \Psi=\hat{A}[\hat{B} \Psi]$ 即先作用算符 $\hat{B}$, 再作用算符 $\hat{A}$

>[!note] 对易关系的定义
>量子力学中, 将 $\hat{A} \hat{B}-\hat{B} \hat{A}$ 称为算符 $\hat{A}$ 和 $\hat{B}$ 的对易关系（或称为对易子), 并记为 $[\hat{A}, \hat{B}]$
>$$
>[\hat{A}, \hat{B}]=\hat{A} \hat{B}-\hat{B} \hat{A}
>$$

* 若 $[\hat{A}, \hat{B}]=0$, 则 $\hat{A}$ 与 $\hat{B}$ 对易
* 若 $[\hat{A}, \hat{B}] \neq 0$, 则 $\hat{A}$ 与 $\hat{B}$ 不对易



>[!note] 位置算符和动量算符的对易关系
> $$
> \left.\begin{array}{l}
> {[\hat{x}, \hat{y}]=0} \\
> {[\hat{y}, \hat{z}]=0} \\
> {[\hat{z}, \hat{x}]=0}
> \end{array}\right\} \Rightarrow \begin{aligned}
> & {\left[x_\alpha, x_\beta\right]=0 \quad \alpha, \beta=1,2,3} \\
> & \left(x_1=x, x_2=y, x_3=z\right)
> \end{aligned}
> $$
>
> ^0376b9
> $$
> \left.\begin{array}{l}
> {\left[\hat{p}_x, \hat{p}_y\right]=0} \\
> {\left[\hat{p}_y, \hat{p}_z\right]=0} \\
> {\left[\hat{p}_z, \hat{p}_x\right]=0}
> \end{array}\right\} \Rightarrow\begin{aligned} &\left[\hat{p}_\alpha, \hat{p}_\beta\right]=0 \quad \alpha, \beta=1,2,3 \\
> & \left(\hat{p}_1=\hat{p}_x, \hat{p}_2=\hat{p}_y, \hat{p}_3=\hat{p}_z\right)
> \end{aligned}
> $$
>
>
> $$
> \begin{aligned}
> & {\left[x, \hat{p}_x\right]=i \hbar \quad\left[x, \hat{p}_y\right]=\left[x, \hat{p}_z\right]=0} \\
> & {\left[y, \hat{p}_y\right]=i \hbar \quad\left[y, \hat{p}_x\right]=\left[y, \hat{p}_z\right]=0 \quad \Rightarrow \quad\left[x_\alpha, \hat{p}_\beta\right]=i \hbar \delta_{\alpha \beta}} \quad(\alpha, \beta=1,2,3)\\
> & {\left[z, \hat{p}_z\right]=i \hbar \quad\left[z, \hat{p}_x\right]=\left[z, \hat{p}_y\right]=0 } \\
> &
> \end{aligned}
> $$
## 对易关系的一些恒等式

$$
\begin{aligned}
& {[\hat{A}, \hat{A}]=0} \\
& {[\hat{A}, \hat{B}]=-[\hat{B}, \hat{A}]} \\
& {[\hat{A}, \hat{B}+\hat{C}]=[\hat{A}, \hat{B}]+[\hat{A}, \hat{C}]} \\
& {[\hat{A}+\hat{B}, \hat{C}]=[\hat{A}, \hat{C}]+[\hat{B}, \hat{C}]} \\
& {[\hat{A}, \hat{B} \hat{C}]=[\hat{A}, \hat{B}] \hat{C}+\hat{B}[\hat{A}, \hat{C}]} \\
& {[\hat{A} \hat{B}, \hat{C}]=[\hat{A}, \hat{C}] \hat{B}+\hat{A}[\hat{B}, \hat{C}]} \\
& {[\hat{A},[\hat{B}, \hat{C}]]+[\hat{B},[\hat{C}, \hat{A}]]+[\hat{C},[\hat{A}, \hat{B}]]=0}
\end{aligned}
$$