#量子力学 


一维谐振子定态薛定谔方程 $\quad-\frac{\hbar^2}{2 m} \frac{d^2 \psi}{d x^2}+\frac{1}{2} m \omega^2 x^2 \psi=E \psi$


哈密顿算符 $\quad \hat{H}=-\frac{\hbar^2}{2 m} \frac{d^2}{d x^2}+\frac{1}{2} m \omega^2 \hat{x}^2=\frac{1}{2 m}\left[\hat{p}^2+(m \omega \hat{x})^2\right] \quad \hat{p}=\frac{\hbar}{i} \frac{d}{d x}$ 

>[!note] 引入升降算符的定义
>$$
\hat{a}_{+} \equiv \frac{1}{\sqrt{2 \hbar m \omega}}(-i \hat{p}+m \omega \hat{x}) \quad \hat{a}_{-} \equiv \frac{1}{\sqrt{2 \hbar m \omega}}(i \hat{p}+m \omega \hat{x})
>$$

^cf8b93

$$
\begin{gathered}
a_{+} a_{-} \psi(x)=\frac{(-i \hat{p}+m \omega \hat{x})(i \hat{p}+m \omega \hat{x})}{2 \hbar m \omega} \psi(x)=\frac{\hat{p}^2-i m \omega \hat{p} \hat{x}+i m \omega \hat{x} \hat{p}+(m \omega \hat{x})^2}{2 \hbar m \omega} \psi(x) \\
=\frac{\bar{p}^2-i m \omega[\hat{p}, \hat{x}]+(m \omega \hat{x})^2}{2 \hbar m \omega^2 ; \hbar} \psi(x)=\frac{1}{\hbar \omega}\left[\frac{\hat{p}^2}{2 m}+\frac{1}{2} m \omega \hat{x}^2\right] \psi(x)-\frac{1}{2} \psi(x) \\
\hat{H}=\hbar \omega\left(\hat{a}_{+} \hat{a}_{-}+\frac{1}{2}\right)
\end{gathered}
$$


>[!note] 性质1
>
>结合共轭算符的定义
>$$
\begin{aligned}
&  \quad\left(\hat{a}_{+}\right)^{\dagger}=\frac{1}{\sqrt{2 \hbar m \omega}}(-i \hat{p}+m \omega \hat{x})^{\dagger}=\frac{1}{\sqrt{2 \hbar m \omega}}(+i \hat{p}+m \omega \hat{x})=\hat{a}_{-} \quad\left(\hat{a}_{-}\right)^{\dagger}=\hat{a}_{+} \\
& \left\langle\psi(x), \hat{a}_{+} \hat{a}_{-} \psi(x)\right\rangle=\left\langle\psi(x), \hat{a}_{+}\left[\hat{a}_{-} \psi(x)\right]\right\rangle=\left\langle\left(\hat{a}_{+}\right)^{\dagger} \psi(x),\left[\hat{a}_{-} \psi(x)\right]\right\rangle \\
& =\left\langle\left(\hat{a}_{-}\right) \psi(x), \hat{a}_{-} \psi(x)\right\rangle \geq 0 \Rightarrow \left\langle\psi(x), \hat{a}_{+} \hat{a}_{-} \psi(x)\right\rangle \geq 0 
\end{aligned}
>$$

^6a911d


>[!note] 性质2
>$$
\begin{aligned}
& {\left[\hat{a}_{+}, \hat{a}_{-}\right]=\frac{1}{2 \hbar m \omega}[-i \hat{p}+m \omega \hat{x}, i \hat{p}+m \omega \hat{x}]} \\
& =\frac{1}{2 \hbar m \omega}\{[-i \hat{p}, i \hat{p}]+[-i \hat{p}, m \omega \hat{x}]+[m \omega \hat{x}, i \hat{p}]+[m \omega \hat{x}, \hat{x}]\} \\
& =\frac{1}{2 \hbar m \omega}\{0+(-i m \omega)(-i \hbar)+(i m \omega)(i \hbar)+0\}=-1
\end{aligned}
>$$


>[!note] 性质3:
>$$
\begin{aligned}
& {\left[\hat{a}_{+}, \hat{a}_{+} \hat{a}_{-}\right]=\left[\hat{a}_{+}, \hat{a}_{+}\right] \hat{a}_{-}+\hat{a}_{+}\left[\hat{a}_{+}, \hat{a}_{-}\right]=0-\hat{a}_{+}} \\
& {\left[\hat{a}_{-}, \hat{a}_{+} \hat{a}_{-}\right]=\left[\hat{a}_{-}, \hat{a}_{+}\right] \hat{a}_{-}+\hat{a}_{+}\left[\hat{a}_{-}, \hat{a}_{-}\right]=\hat{a}_{-}+0}
\end{aligned}
>$$
>
>$$
\begin{aligned}
& {\left[\hat{a}_{+}, \hat{a}_{+} \hat{a}_{-}\right]=-\hat{a}_{+}} \\
& {\left[\hat{a}_{-}, \hat{a}_{+} \hat{a}_{-}\right]=\hat{a}_{-}}
\end{aligned}
>$$


>[!note] 性质4
>
>定义算符 <mark style="background: #FFB86CA6;">$\hat{N} \equiv \hat{a}_{+} \hat{a}_{-}$设 $\psi_n$ 为其本征值为 $\boldsymbol{n}$ 的归一化本征函数,</mark> 即 $\hat{N} \psi_n=n \psi_n$， 考察函数 $\phi=\hat{a} \psi_n(x)$
>
>利用性质 $3\left[\hat{a}_{-}, \hat{a}_{+} \hat{a}_{-}\right]=\hat{a}_{-} \Rightarrow \hat{a}_{-} \hat{N}-\hat{N} \hat{a}_{-}=\hat{a}_{-} \Rightarrow \hat{N} \hat{a}_{-}=\hat{a}_{-} \hat{N}-\hat{a}_{-}$
>$$
\begin{aligned}
\hat{N} \phi=\hat{N} \hat{a}_{-} \psi_n=\hat{a}_{-} \hat{N} \psi_n-\hat{a}_{-} \psi_n & =n \hat{a}_{\_} \psi_n-\hat{a}_{-} \psi_n \\
& =(n-1)\left(\hat{a}_{-} \psi_n\right)=(n-1) \phi
\end{aligned}
>$$
>
>函数 $\phi=\hat{a}_{-} \psi_n(x)$ 为算符 $\hat{N}$ 本征值为 $\boldsymbol{n} \boldsymbol{- 1}$ 的本征函数
>
>算符 $\hat{a}_{-}$作用到算符 $\hat{N}$ 的本征函数上, 得到的函数的本征值减少 $\mathbf{1}$， 算符 $\hat{a}_{-}$称为降算符
>
>利用性质 $3\left[\hat{a}_{+}, \hat{a}_{+} \hat{a}_{-}\right]=-\hat{a}_{+}$可得
>
>算符 $\hat{a}_{+}$作用到算符 $\hat{N}$ 的本征函数上, 得到的函数的本征值增加 $\mathbf{1}$， 算符 $\hat{a}_{+}$称为升算符


