#线性代数 

## 待定系数法

^a15f41

- 若方阵 $A$ 的最小多项式 $m(x)=\left(x-\lambda_1\right)^{\alpha_1}\left(x-\lambda_2\right)^{\alpha_2} \cdots\left(x-\lambda_s\right)^{\alpha_s}$, 其中诸 $\lambda_i$ 两两不同, $\alpha_1+\alpha_2+\cdots+\alpha_s=n$, 则可设同值多项式
$$
p(x)=a_0+a_1 x+\cdots+a_{n-1} x^{n-1}
$$

为确定 $p(x)$ 中的待定系数 $a_0, a_1, \cdots, a_{n-1}$, 只需要 $p(x)$ 与 $f(x)$ 在 $A$ 的谱上的值相同, 从而 建立线性方程组.

>[!example] 例 
>若 $A=\left(\begin{array}{ll}1 & 4 \\ 2 & 3\end{array}\right)$, 求 $e^A$.

解 $A$ 的特征多项式 $|\lambda E-A|=\lambda^2-3 \lambda-10=(\lambda-5)(\lambda+2)$ 也是最小多项式. 于是可 设 $p(x)=a x+b$.

由 $p(5)=f(5)=e^5, p(-2)=f(-2)=e^{-2}$, 得
$$
\left\{\begin{array}{l}
5 a+b=e^5, \\
-2 a+b=e^{-2}
\end{array}\right.
$$
解之得
$$
p(x)=\frac{1}{7}\left(e^5-e^{-2}\right) x+\frac{1}{7}\left(2 e^5+5 e^{-2}\right)
$$
于是
$$
e^A=\frac{1}{7}\left(e^5-e^{-2}\right) A+\frac{1}{7}\left(2 e^5+5 e^{-2}\right) E
$$

>[!warning] 注 
>在求同值多项式得过程中，最困难的往往是求**[[4. 最小多项式｜极小多项式#^843996|最小多项式]]**. 
>
>标准方法是计算法式，最小多项式就是最后一个不变因子最小多项式与特征多项 式有相同的根(不计重数)]. 当 $A$ 的阶数较低时，也可以利用[[4. 最小多项式｜极小多项式#^ac91c0|不计重数，最小多项式的根与特征多项式的根相同]], 尝试特征多项式的因式.

>[!example] 例
>若 $A=\left(\begin{array}{cccc}-2 & 2 & -2 & 4 \\ -1 & 2 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ -2 & 1 & -1 & 4\end{array}\right)$, 求 $\cos \pi A$.


解 $A$ 的特征多项式 $|\lambda E-A|=(\lambda-1)^3(\lambda-2)$, 可能的最小多项式有三个: $(\lambda-1)(\lambda-2) 、(\lambda-1)^2(\lambda-2)$ 与 $(\lambda-1)^3(\lambda-2)$, 依次代入 $A$ 检验, 知
$$
m(x)=(x-1)^2(x-2)
$$
于是，可设 $p(x)=a x^2+b x+c$, 解方程
$$
\left\{\begin{array}{l}
p(1)=a+b+c=f(1)=\cos \pi=-1, \\
p^{\prime}(1)=2 a+b=f^{\prime}(1)=-\pi \sin \pi=0 \\
p(2)=4 a+2 b+c=f(2)=\cos 2 \pi=1
\end{array}\right.
$$
得 $p(x)=2 x^2-4 x+1$, 于是 $f(A)=p(A)=2 A^2-4 A+E$.


>[!warning] 注
>其实直接算法式比较稳妥


##  Lagrange-Sylvester(Lagrange-Taylor)插值

- 我们证明唯一存在一个次数低于最小多项式次数的同值多项式时所用的方法称为 Lagrange-Sylvester 插值法.

>[!example] 例 
>若 $A=\left(\begin{array}{ccc}2 & -3 & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 2 & 3 & \sqrt{3}\end{array}\right)$, 求 $\arctan A$.

解 $A$ 的特征多项式 $|\lambda E-A|=(\lambda-1)(\lambda+1)(\lambda-\sqrt{3})$ 也是最小多项式. 于是设
$$
\left\{\begin{aligned}
p_1(x)= & \frac{(x+1)(x-\sqrt{3})}{(1+1)(1-\sqrt{3})}=\frac{(x+1)(x-\sqrt{3})}{2(1-\sqrt{3})} \\
p_2(x)= & \frac{(x-1)(x-\sqrt{3})}{(-1-1)(-1-\sqrt{3})}=\frac{(x-1)(x-\sqrt{3})}{2(1+\sqrt{3})} \\
p_3(x)= & \frac{(x-1)(x+1)}{(\sqrt{3}-1)(\sqrt{3}+1)}=\frac{\left(x^2-1\right)}{2}
\end{aligned}\right.
$$

于是
$$
\begin{aligned}
\arctan A & =\arctan 1 \cdot p_1(A)+\arctan (-1) \cdot p_2(A)+\arctan \sqrt{3} \cdot p_3(A) \\
& =\frac{\pi}{4} \cdot \frac{(A+E)(A-\sqrt{3} E)}{2(1-\sqrt{3})}-\frac{\pi}{4} \cdot \frac{(A-E)(A-\sqrt{3} E)}{2(1+\sqrt{3})}+\frac{\pi}{3} \cdot \frac{\left(A^2-E\right)}{2} \\
& =\frac{\pi}{24}\left(5 A^2+3 \sqrt{3} A-8 E\right) .
\end{aligned}
$$


>[!example] 例 
>若 $A=\left(\begin{array}{cc}0 & -1 \\ 4 & 4\end{array}\right)$, 求 $f(A)=\arcsin \frac{A}{4}$.


解 $A$ 的特征多项式 $|\lambda E-A|=(\lambda-2)^2$ 也是最小多项式, 有重根. 根据 $p(x)$和$f(x)$谱相同，于是
$$
p(x)=p(2)+p'(2)(x-2)=f(2)+f^{\prime}(2)(x-2)=\frac{\pi}{6}+\frac{1}{2 \sqrt{3}}(x-2)
$$
进而, $f(A)=p(A)=\frac{\pi}{6} \cdot E+\frac{1}{2 \sqrt{3}}(A-2 E)$.
- 一般来说, 若 $A$ 的最小多项式 $m(\lambda)=\left(\lambda-\lambda_1\right)^\alpha$, 则 $f(A)$ 的同值多项式
$$
f(A)=p(A)=f\left(\lambda_1\right) E+f^{\prime}\left(\lambda_1\right)\left(A-\lambda_1 E\right)+\cdots+\frac{f^{(\alpha-1)}\left(\lambda_1\right)}{(\alpha-1) !}\left(A-\lambda_1 E\right)^{\alpha-1}
$$

 更一般地, 我们有如下的Lagrange-Sylvester 插值公式.

>[!note] Lagrange-Sylvester 插值公式
>设矩阵$A$ 的最小多项式 $m(\lambda)=\left(\lambda-\lambda_1\right)^{\alpha_1}\left(\lambda-\lambda_2\right)^{\alpha_2} \cdots\left(\lambda-\lambda_s\right)^{\alpha_s}$, 则其同值多项式
$$
p(A)=\sum_{i=1}^s m_i(A)\left(a_{i 0} E+a_{i 1}\left(A-\lambda_i E\right)+\cdots+a_{i, \alpha_i-1}\left(A-\lambda_i E\right)^{\alpha_i-1}\right),
$$
其中，对 $i=1,2, \cdots, s$ 以及 $j=1,2, \cdots, a_i-1$, 有
$$
\begin{aligned}
m_i(\lambda) & =m(\lambda) /\left(\lambda-\lambda_i\right)^{\alpha_i}, \\
a_{i j} & =\left.\frac{1}{j !} \frac{\mathrm{d}^j}{\mathrm{~d} \lambda^j}\left(\frac{f(\lambda)}{m_i(\lambda)}\right)\right|_{\lambda=\lambda_i} .
\end{aligned}
$$

>[!warning] 注 
>注意在 $a_{i j}$ 的表达式中, 只出现了 $f$ 在各 $\lambda_i$ 处的导数值.

>[!example] 例 
>若 $A=\left(\begin{array}{ccc}3 & 1 & -3 \\ -7 & -2 & 9 \\ -2 & -1 & 4\end{array}\right)$, 求 $e^A$.

解 $A$ 的特征多项式 $|\lambda E-A|=(\lambda-1)(\lambda-2)^2$ 也是最小多项式, 其根 $\lambda_1=1, \lambda_2=2$ (二重). 记 $f(\lambda)=e^\lambda$, 则 $f(1)=e, f(2)=f^{\prime}(2)=e^2$.

于是(按上文记号),
$$
\begin{aligned}
p(A) & =m_1(A) a_{10} E+m_2(A)\left(a_{20} E+a_{21}(A-2 E)\right) \\
& =e(A-2 E)^2+e^2(A-E)
\end{aligned}
$$
代入计算得
$$
e^A=e\left(\begin{array}{ccc}
2 e & e & -3 e \\
-7 e+3 & -3 e & 9 e+3 \\
-2 e+1 & -e & 3 e+1
\end{array}\right)
$$

## 待定矩阵法
- 设 $P^{-1} A P=J=\operatorname{diag}\left\{J_1, J_2, \cdots, J_t\right\}$ 是 $A$ 的Jordan 标准型, 其中 $J_i=\lambda_i E_{n_i}+N_i$ 是Jordan 块, $N_i$ 是 $n_i$ 阶标准幂零阵. 则
$$
\begin{gathered}
f(A)=P \operatorname{diag}\left\{f\left(J_1\right), f\left(J_2\right), \cdots, f\left(J_t\right)\right\} P^{-1} . \\
\text { 而 } f\left(J_i\right)=f\left(\lambda_i\right) E+f^{\prime}\left(\lambda_i\right) N_i+\frac{f^{\prime \prime}\left(\lambda_i\right)}{2 !} N_i^2+\cdots+\frac{f^{\left(n_i-1\right)}\left(\lambda_i\right)}{\left(n_i-1\right) !} N_i^{n_i-1}, i=1,2, \cdots, t .
\end{gathered}
$$
- 现在考虑固定的 $A$, 对任意的 $f, f\left(J_i\right)$ (进而 $f(A)$ ) 完全由 $f$ 在 $A$ 的谱上的值决定. 于是有 

>[!note] 定理 
>设 $A$ 的最小多项式 $m(x)=\left(x-\lambda_1\right)^{\alpha_1}\left(x-\lambda_2\right)^{\alpha_2} \cdots\left(x-\lambda_s\right)^{\alpha_s}$, 其中诸 $\lambda_i$ 两两不同, 则
$$
f(A)=\sum_{i=1}^s \sum_{j=0}^{\alpha_i-1} f^{(j)}\left(\lambda_i\right) B_{i j}
$$

>[!warning] 其中诸 $B_{i j}$ 完全由 $A$ 确定，与 $f$ 无关.

### 变易函数
对给定的 $A$, 我们可以先选择简单的函数确定诸 $B_{i j}$, 再替换上 $f$ 在 $A$ 的谱上的值计算 $f(A)$. 

>[!warning] $f$ 可以取任意函数

>[!example] 例 
>若 $A=\left(\begin{array}{ccc}3 & 1 & -3 \\ -7 & -2 & 9 \\ -2 & -1 & 4\end{array}\right)$, 求 $e^A, \ln A$.


解 $A$ 的特征多项式 $|\lambda E-A|=(\lambda-1)(\lambda-2)^2$ 也是最小多项式, 于是可设
$$
f(A)=f(2) B+f^{\prime}(2) C+f(1) D
$$
其中 $B, C, D$ 为待定矩阵.

取 $f(x)=(x-2)^2, f(2)=f^{\prime}(2)=0, f(1)=1$, 得 $(A-2 E)^2=D$;
取 $f(x)=x-2, f(2)=0, f^{\prime}(2)=1, f(1)=-1$, 得 $A-2 E=C-D$;
取 $f(x)=x-1, f(2)=f^{\prime}(2)=1, f(1)=0$, 得 $A-E=B+C$, 从而
$$
B=-A^2+4 A-3 E, \quad C=A^2-3 A+2 E, \quad D=A^2-4 A+4 E .
$$


进而，对任意的 $f$ ，
$$
f(A)=\left[-f(2)+f^{\prime}(2)+f(1)\right] A^2+\left[4 f(2)-3 f^{\prime}(2)-4 f(1)\right] A+\left[-3 f(2)+2 f^{\prime}(2)+4 f(1)\right] E .
$$
当 $f(x)=e^x$ 时, $f(1)=e, f(2)=f^{\prime}(2)=e^2$, 于是
$$
e^A=e A^2+\left(e^2-4 e\right) A+\left(-e^2+4 e\right) E
$$
当 $f(x)=\ln x$ 时, $f(1)=0, f(2)=\ln 2, f^{\prime}(2)=1 / 2$, 于是
$$
\ln A=\left(-\ln 2+\frac{1}{2}\right) A^2+\left(4 \ln 2-\frac{3}{2}\right) A+(-3 \ln 2+1) E
$$

>[!note] 练习  #todo
>若方阵 $A$ 的最小多项式为 $m(\lambda)=(\lambda-1)^2(\lambda+1)$, 请同学们将 $e^A, \sin A, \arctan A$ 分别表示为 $A$ 的多项式.