#线性代数 

## 根子空间与广义特征向量

- 对一般的线性变换 $\mathscr{A}$ ，我们把 $V$ 分解为 $\mathscr{A}$ 的不变子空间的直和, 然后在每个子空间上通过 $\mathscr{A}$ (的限制)构造幂零变换 $\mathscr{B}$ ，从而得到其Jordan 标准型.

>[!note] 命题 
>若 $\lambda$ 是线性变换 $\mathscr{A}$ 的一个特征值, 则
>$$
R_\lambda=\left\{\boldsymbol{\alpha} \mid(\lambda \cdot \operatorname{Id} v-\mathscr{A})^m \boldsymbol{\alpha}=\mathbf{0}, m \in \mathbb{Z}^{+}\right\}
>$$
是 $V$ 的 $\mathscr{A}$-不变子空间.


证: 子空间直接验证即可, 不变子空间<mark style="background: #FF5582A6;">注意 $\mathscr{A}$ 总是与 $(\lambda \cdot \operatorname{Id} v-\mathscr{A})^m$ 可交换.</mark>

>[!note] 定义：根子空间与广义特征向量
>上述 $R_\lambda$ 称为特征值 $\lambda$ 的根子空间. 根子空间中的非零向量称为广义特征向量.

^69e69c


>[!warning] 注 
>* 当 $\lambda$ 不为特征值时, <mark style="background: #FFB86CA6;">$\lambda \cdot \operatorname{Id}_V-\mathscr{A}$ 可逆</mark>，所以 $R_\lambda$ 是零子空间.
>* 注意我们总是假设 $\operatorname{dim} V=n$, 由于 $r\left(A^n\right)=r\left(A^{n+1}\right)$, 所以在定义中可以取定 $m=n$.

>[!example] 
>微分变换(幂零变换)特征值0的根子空间就是 $V$ 本身.


## 根子空间的直和
>[!note] 定理
> $V$ 为根子空间的直和. 即, 设 $\mathscr{A}$ 的不等特征值为 $\lambda_1, \lambda_2, \cdots, \lambda_s$, 则
>$$
V=R_{\lambda_1} \oplus R_{\lambda_2} \oplus \cdots \oplus R_{\lambda_s}
>$$
### 证明
证: 设 $\mathscr{A}$ 的特征多项式为
$$
\begin{gathered}
f(\lambda)=\left(\lambda-\lambda_1\right)^{k_1}\left(\lambda-\lambda_2\right)^{k_2} \cdots\left(\lambda-\lambda_s\right)^{k_s}, \\
\text { 令 } f_i(\lambda)=\frac{f(\lambda)}{\left(\lambda-\lambda_i\right)^{k_i}}, W_i=f_i(\mathscr{A}) V, \quad i=1,2, \cdots, s .
\end{gathered}
$$
因为特征多项式是 $\mathscr{A}$ 的零化多项式, 所以 $f(\mathscr{A})=\mathscr{O}$. 于是
$$
\left(\mathscr{A}-\lambda_i \operatorname{Id}_{V}\right)^{k_i} W_i=f(\mathscr{A}) V=\{\mathbf{0}\}
$$
即 $W_i \subseteq R_{\lambda_i}$.
由于 $\left(f_1(\lambda), f_2(\lambda), \cdots, f_s(\lambda)\right)=1$, 故存在多项式 $u_1(\lambda), u_2(\lambda), \cdots, u_s(\lambda)$ 使得
$$
u_1(\lambda) f_1(\lambda)+u_2(\lambda) f_2(\lambda)+\cdots+u_s(\lambda) f_s(\lambda)=1 \text {. }
$$
进而，对任意 $\boldsymbol{\alpha} \in V$ ，有
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{\alpha} & =\operatorname{Id}_v(\boldsymbol{\alpha})=\left[u_1(\mathscr{A}) f_1(\mathscr{A})+u_2(\mathscr{A}) f_2(\mathscr{A})+\cdots+u_s(\mathscr{A}) f_s(\mathscr{A})\right] \boldsymbol{\alpha} \\
& =f_1(\mathscr{A})\left[u_1(\mathscr{A}) \boldsymbol{\alpha}\right]+f_2(\mathscr{A})\left[u_2(\mathscr{A}) \boldsymbol{\alpha}\right]+\cdots+f_s(\mathscr{A})\left[u_s(\mathscr{A}) \boldsymbol{\alpha}\right] .
\end{aligned}
$$
注意到
$$
f_i(\mathscr{A})\left[u_i(\mathscr{A}) \boldsymbol{\alpha}\right] \in f_i(\mathscr{A}) V=W_i, \quad i=1,2, \cdots, s
$$
上式说明
$$
V \subseteq W_1+W_2+\cdots+W_S \subseteq R_{\lambda_1}+R_{\lambda_2}+\cdots+R_{\lambda_s}
$$
进而
$$
V=R_{\lambda_1}+R_{\lambda_2}+\cdots+R_{\lambda_s}
$$


还需要证明上页最后一个和是直和.

设
$$
\mathbf{0}=\gamma_1+\gamma_2+\cdots+\gamma_s, \gamma_i \in R_{\lambda_i}, \quad i=1,2, \cdots, s .
$$
则对每个 $1 \leqslant i \leqslant n$, 存在 $m_i$ 使得
$$
\left(\mathscr{A}-\lambda_i \operatorname{Id} v\right)^{m_i} \boldsymbol{\gamma}_i=\mathbf{0}
$$
进而
$$
\prod_{j \neq i}\left(\mathscr{A}-\lambda_j \operatorname{Id}_V\right)^{m_j} \boldsymbol{\gamma}_i=-\sum_{k \neq i} \prod_{j \neq i}\left(\mathscr{A}-\lambda_j \operatorname{Id}_V\right)^{m_j} \boldsymbol{\gamma}_k=\mathbf{0} .
$$
另一方面
$$
\left(\left(\lambda-\lambda_i\right)^{m_i}, \prod_{j \neq i}\left(\lambda-\lambda_j\right)^{m_j}\right)=1,
$$
从而存在多项式 $u(\lambda), v(\lambda)$ 使得
$$
u(\lambda)\left(\lambda-\lambda_i\right)^{m_i}+v(\lambda) \prod_{j \neq i}\left(\lambda-\lambda_j\right)^{m_j}=1 .
$$
于是,
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{\gamma}_i & =\operatorname{Id} v\left(\boldsymbol{\gamma}_i\right)=\left[u(\mathscr{A})\left(\mathscr{A}-\lambda_i \operatorname{Id} v\right)^{m_i}+v(\mathscr{A}) \prod_{j \neq i}\left(\mathscr{A}-\lambda_j \operatorname{Id}_v\right)^{m_j}\right]\left(\boldsymbol{\gamma}_i\right) \\
& =u(\mathscr{A})\left(\mathscr{A}-\lambda_i \operatorname{Id}_V\right)^{m_i}\left(\boldsymbol{\gamma}_i\right)+v(\mathscr{A}) \prod_{j \neq i}\left(\mathscr{A}-\lambda_j \operatorname{Id}_V\right)^{m_j}\left(\boldsymbol{\gamma}_i\right) \\
& =\mathbf{0}+\mathbf{0}=\mathbf{0} .
\end{aligned}
$$
从而
$$
V=R_{\lambda_1} \oplus R_{\lambda_2} \oplus \cdots \oplus R_{\lambda_s}
$$

>[!important] 推论 
>记号同上, 则 $W_i=R_{\lambda_i}$.
>$$
\begin{gathered}
f(\lambda)=\left(\lambda-\lambda_1\right)^{k_1}\left(\lambda-\lambda_2\right)^{k_2} \cdots\left(\lambda-\lambda_s\right)^{k_s}, \\
\text { 令 } f_i(\lambda)=\frac{f(\lambda)}{\left(\lambda-\lambda_i\right)^{k_i}}, W_i=f_i(\mathscr{A}) V, \quad i=1,2, \cdots, s .
\end{gathered}
>$$





### 例子
求 $V=\mathbb{R}^4$ 中，求线性变换 $\mathscr{A}$ 的根子空间，其中
$$
\mathscr{A} \boldsymbol{\alpha}=A \boldsymbol{\alpha}, \quad A=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 2 & 1 \\
0 & 1 & 3 & -1 \\
0 & 0 & -1 & 2 \\
0 & 0 & 0 & -1
\end{array}\right) \text {. }
$$
解： $\mathscr{A}$ 的特征多项式
$$
f(\lambda)=|\lambda E-A|=(\lambda-1)^2(\lambda+1)^2 .
$$
故 $\mathscr{A}$ 的特征值为 $1,-1$, 有 2 个根子空间 $R_1, R_{-1}$.
由定理证明(记号同),
$$
\begin{aligned}
R_1 & =\left(\left.\frac{f(\lambda)}{(\lambda-1)^2}\right|_{\lambda=\mathscr{A}}\right) V=\left(\mathscr{A}+\operatorname{Id}_{\mathrm{V}}\right)^2 V \\
& =L\left[\left(\mathscr{A}+\operatorname{Id}_{\mathrm{V}}\right)^2 \mathbf{e}_1,\left(\mathscr{A}+\mathrm{Id}_{\mathrm{V}}\right)^2 \mathbf{e}_2,\left(\mathscr{A}+\operatorname{Id}_{\mathrm{V}}\right)^2 \mathbf{e}_3,\left(\mathscr{A}+\mathrm{Id}_{\mathrm{V}}\right)^2 \mathbf{e}_4\right]
\end{aligned}
$$
恰为 $(A+E)^2$ 的列空间(这里 $\mathbf{e}_{\text {i }}$ 是 $E_4$ 的列向量组，其实可取为 $V=\mathbb{R}^4$ 的任意一组基). 同理, $R_{-1}$ 恰为 $(A-E)^2$ 的列空间(具体的计算请大家自行完成).


## <mark style="background: #FFF3A3A6;">Jordan标准型基本定理</mark>

把 $\mathscr{B}_i=\mathscr{A}-\lambda_i \operatorname{Id}_{\mathrm{V}}$ 限制在根子空间 $R_{\lambda_i}$ 上, 则 $\mathscr{B}_i$ <mark style="background: #FF5582A6;">是幂零变换</mark>, 从而得 到 $\mathscr{B}_i$ $\left(\left.\mathscr{A}\right|_{R_{\lambda_i}}\right)$的 Jordan 标准型, 再由 $V$ 分解为诸 $R_{\lambda_i}$ 的直和, 就得到 $\mathscr{A}$ 的Jordan 标准型. 

>[!note] 定理 
>设 $V$ 复数域上有限维线性空间,则对 $V$ 上任意线性变换 $\mathscr{A}$ 都存在一组基, 使得 $\mathscr{A}$ 在该基 下的矩阵为Jordan 标准型:
>$$
J=\left(\begin{array}{llll}
J_1 & & & \\
& J_2 & & \\
& & \ddots & \\
& & & J_s
\end{array}\right)
>$$
>其中 $J_i=J_i\left(\lambda_i\right)$ 为 <mark style="background: #FF5582A6;">Jordan块</mark>
>$$
J\left(\lambda_i\right)=\left(\begin{array}{cccc}
\lambda_i & & & \\
1 & \lambda_i & & \\
& \ddots & \ddots & \\
& & 1 & \lambda_i
\end{array}\right) .
>$$

^9a68b3


若不计Jordan 块的次序, 则Jordan 标准型J由 $\mathscr{A}$ 唯一确定.

>[!example] 例：
求 $V=\mathbb{R}^4$ 中，求线性变换 $\mathscr{A}$ 在Jordan 基下的矩阵, 其中
>$$
\mathscr{A} \boldsymbol{\alpha}=A \boldsymbol{\alpha}, \quad A=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 3 & -1 & 4 \\
0 & 1 & -2 & 3 \\
0 & 0 & 2 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 2
\end{array}\right)
>$$


解 $\mathscr{A}$ 的特征多项式为 $|\lambda E-A|=(\lambda-1)^2(\lambda-2)^2$, 从而其特征值为 1,2 . 对 $\lambda=1$ ，令
$$
B_1=A-E=\left(\begin{array}{cccc}
0 & 3 & -1 & 4 \\
0 & 0 & -2 & 3 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right), \quad \text { 则 } \quad B_1^2=\left(\begin{array}{cccc}
0 & 0 & -7 & 12 \\
0 & 0 & -2 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 2 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right) \text {. }
$$


根子空间 $R_1$ 为 $B_1^2 X=\mathbf{0}$ 的解空间 $W_1=L\left((1,0,0,0)^T,(0,1,0,0)^T\right)$.

由于 $B_1 X=\mathbf{0}$ 的基础解系只有一个向量 $(1,0,0,0)^T$, 补充向量 $\boldsymbol{\alpha}=(0,1,0,0)^T$ 后构 成 $W_1$ 的基.

于是根子空间 $R_1$ 的Jordan 基为 $\boldsymbol{\alpha}, B_1 \boldsymbol{\alpha}=(3,0,0,0)^T$.

类似地, 对 $\lambda=2$, 令
$$
B_2=A-2 E=\left(\begin{array}{cccc}
-1 & 3 & -1 & 4 \\
0 & -1 & -2 & 3 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right), \quad \text { 则 } \quad B_2^2=\left(\begin{array}{cccc}
1 & -6 & -5 & 4 \\
0 & 1 & 2 & -5 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right) \text {. }
$$


根子空间 $R_2$ 为 $B_2^2 X=0$ 的解空间 $W_2=L\left((7,2,-1,0)^T,(26,5,0,1)^T\right)$.

由于 $B_2 X=\mathbf{0}$ 的基础解系只有一个向量 $(7,2,-1,0)^T$, 补充向量 $\boldsymbol{\beta}=(26,5,0,1)^T$ 后构 成 $W_2$ 的基.

于是根子空间 $R_2$ 的Jordan 基为 $\boldsymbol{\beta}, B_2 \boldsymbol{\beta}=(-7,-2,1,0)^T$.

则 $\boldsymbol{\alpha}, B_1 \boldsymbol{\alpha}, \boldsymbol{\beta}, B_2 \boldsymbol{\beta}$ 构成线性变换 $\mathscr{A}$ 的Jordan 基.

此时, $\mathscr{A} \boldsymbol{\alpha}=\left(B_1+E\right) \boldsymbol{\alpha}=\boldsymbol{\alpha}+B_1 \boldsymbol{\alpha}, \mathscr{A}\left(B_1 \boldsymbol{\alpha}\right)=\left(B_1+E\right)\left(B_1 \boldsymbol{\alpha}\right)=B_1 \boldsymbol{\alpha}$, 

$\mathscr{A} \boldsymbol{\beta}=\left(B_2+2 E\right) \boldsymbol{\beta}=2 \boldsymbol{\beta}+B_2 \boldsymbol{\beta}, \mathscr{A}\left(B_2 \boldsymbol{\beta}\right)=\left(B_2+2 E\right)\left(B_2 \boldsymbol{\alpha}\right)=2 B_2 \boldsymbol{\alpha}$, $\mathscr{A}$ 的矩阵

$$
J=\left(\begin{array}{llll}
1 & 0 & & \\
1 & 1 & & \\
& & 2 & 0 \\
& & 1 & 2
\end{array}\right)
$$
进一步地, 取
$$
P=\left(\boldsymbol{\alpha}, B_1 \boldsymbol{\alpha}, \boldsymbol{\beta}, B_2 \boldsymbol{\beta}\right)=\left(\begin{array}{cccc}
0 & 3 & 26 & -7 \\
1 & 0 & 5 & -2 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 0
\end{array}\right)
$$
则有 $P^{-1} A P=J$.

>[!example] 例
>求 $A$ 的Jordan 标准型与过渡矩阵, 其中
>$$
A=\left(\begin{array}{cccc}
5 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 4 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 3 & 0 \\
0 & -1 & 1 & 4
\end{array}\right)
>$$


解 $|\lambda E-A|=(\lambda-4)^4$, 从而 $A$ 的特征值为4.
令
$$
B=A-4 E=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & -1 & 0 \\
0 & -1 & 1 & 0
\end{array}\right)
$$

则
$$
B^2=\left(\begin{array}{cccc}
1 & -1 & 1 & 1 \\
1 & -1 & 1 & 1 \\
1 & -1 & 1 & 1 \\
-1 & 1 & -1 & -1
\end{array}\right), B^3=0
$$
$B^2 X=\mathbf{0}$ 的解空间 $\left.W_2=L\left((1,1,0,0)^T,(1,0,-1,0)^T\right),(1,0,0,-1)^T\right), W_2$ 的基扩充向量 $\boldsymbol{\alpha}=(1,0,0,0)^T$ 构成 $W_3\left(=V=\mathbb{R}^4\right)$ 的基. 扩充部分 $\boldsymbol{\alpha}$ 为极大3-无关组.
由于 $B X=\mathbf{0}$ 的解空间 $\left.W_1=L\left((0,1,1,0)^T,(1,0,0,-1)^T\right)\right)$, 其与 $B \boldsymbol{\alpha}=(1,1,0,0)^T$ 已经 构成 $W_2$ 的一组基, 故 $B \boldsymbol{\alpha}$ 为极大2-无关组.
进而 $W_0=\{\boldsymbol{0}\}$ ，并同 $B^2 \boldsymbol{\alpha}=(1,1,1,-1)^T$ 后，扩充向量 $\boldsymbol{\beta}=(0,1,1,0)^T$ 构成 $W_1$ 的一组 基, $B^2 \boldsymbol{\alpha}, \boldsymbol{\beta}$ 为极大 1 -无关组.
于是 $\boldsymbol{\alpha}, B \boldsymbol{\alpha}, B^2 \boldsymbol{\alpha}, \boldsymbol{\beta}$ 为Jordan 基.

取
$$
P=\left(\boldsymbol{\alpha}, B \boldsymbol{\alpha}, B^2 \boldsymbol{\alpha}, \boldsymbol{\beta}\right)=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & -1 & 0
\end{array}\right)
$$
则
$$
P^{-1} A P=J=\left(\begin{array}{llll}
4 & 0 & 0 & \\
1 & 4 & 0 & \\
0 & 1 & 4 & \\
& & & 4
\end{array}\right)
$$


- 利用Jordan 标准型我们可以容易地解决线性代数中的一些疑问.

>[!example] 例 
>证明 $A$ 与 $A^T$ 相似.


证 设 $P^{-1} A P=J$, 则 $P^T A^T\left(P^{-1}\right)^T=J^T$, 即 $A^T$ 与 $J^T$ 相似, 所以由相似的传递性只需 证J与 $J^T$ 相似.

>[!question] 如何证J与 $J^T$ 相似?


>[!note] 定理 
>证明 $A$ 可以对角化的充要条件是 $A$ 的[[4. 最小多项式｜极小多项式|最小多项式]]无重根.

证 由于 $A$ 与 J有相同的最小多项式，直接讨论 $J$ 的最小多项式即可.