#线性代数 

>[!note] 垂直与正交的定义 
>设 $g$ 是 $V$ 上纯量积, 若 $g(\mathbf{x}, \mathbf{y})=0$, 则称 $\mathbf{x}$ 左垂直于 $\mathbf{y}$ 或 $\mathbf{y}$ 右垂直于 $\mathbf{x}$, 记为 $\mathbf{x} \perp \mathbf{y}$.
>
>当 $g$ 为对称型或交错型时, $x \perp y$ 与 $y \perp x$ 等价, 此时, 称 $x$ 与 $y$ 正交. 反之, 我们有如下定理.


>[!note] 定理 
>设 $g$ 是 $V$ 上纯量积, 若在 $V$ 中 $x \perp y$ 与 $y \perp x$ 等价, 则 $g$ 必为对称型或交错型.

#todo 

证: 对 $V$ 中任意向量 $x, y, z$, 令
$$
\mathbf{w}=g(\mathbf{x}, \mathbf{y}) \mathbf{z}-g(\mathbf{x}, \mathbf{z}) \mathbf{y}
$$
则
$$
g(\mathbf{x}, \mathbf{w})=g(\mathbf{x}, g(\mathbf{x}, \mathbf{y}) \mathbf{z}-g(\mathbf{x}, \mathbf{z}) \mathbf{y})=g(\mathbf{x}, \mathbf{y}) g(\mathbf{x}, \mathbf{z})-g(\mathbf{x}, \mathbf{z}) g(\mathbf{x}, \mathbf{y})=0 .
$$
即 $\mathbf{x} \perp \mathbf{w}$, 故 $\mathbf{w} \perp \mathbf{x}$, 也就是
$$
g(\mathbf{w}, \mathbf{x})=g(\mathbf{x}, \mathbf{y}) g(\mathbf{z}, \mathbf{x})-g(\mathbf{x}, \mathbf{z}) g(\mathbf{y}, \mathbf{x})=0 .
$$
故对任意 $x, y, z$, 有
$$
g(\mathbf{x}, \mathbf{y}) g(\mathbf{z}, \mathbf{x})=g(\mathbf{y}, \mathbf{x}) g(\mathbf{x}, \mathbf{z}) \tag{6}
$$


取 $x=y$, 则上式进一步化为对 $x, z$, 有
$$
g(\mathbf{x}, \mathbf{x})(g(\mathbf{z}, \mathbf{x})-g(\mathbf{x}, \mathbf{z}))=0 \tag{7}
$$
若对所有 $\mathbf{x}, \mathbf{z}$, 已经有 $g(\mathbf{z}, \mathbf{x})=g(\mathbf{x}, \mathbf{z})$, 则 $g$ 是对称型.

若有 $x_0, z_0$, 使得 $g\left(z_0, x_0\right) \neq g\left(x_0, z_0\right)$, 则由(7) 式, 必有 $g\left(x_0, x_0\right)=0$.

现在用反证法证明 $g$ 是交错型. 设有 $\mathbf{y}_0$ 使得 $g\left(y_0, y_0\right) \neq 0$, 则由( 7$)$ 式, 必有 $g\left(\mathbf{y}_0, \mathbf{x}_0\right)=g\left(\mathbf{x}_0, \mathbf{y}_0\right), g\left(\mathbf{y}_0, \mathbf{z}_0\right)=g\left(\mathbf{z}_0, \mathbf{y}_0\right)$. 而由(6)式, 又有
$$
g\left(\mathbf{x}_0, \mathbf{y}_0\right) g\left(\mathbf{z}_0, \mathbf{x}_0\right)=g\left(\mathbf{y}_0, \mathbf{x}_0\right) g\left(\mathbf{x}_0, \mathbf{z}_0\right)
$$
即 $g\left(\mathbf{y}_0, \mathbf{x}_0\right)=g\left(\mathbf{x}_0, \mathbf{y}_0\right)=0$, 同理有 $g\left(\mathbf{y}_0, \mathbf{z}_0\right)=g\left(\mathbf{z}_0, \mathbf{y}_0\right)=0$. 于是,
$$
g\left(\mathbf{x}_0+\mathbf{y}_0, \mathbf{x}_0+\mathbf{y}_0\right)=g\left(\mathbf{x}_0, \mathbf{x}_0\right)+g\left(\mathbf{x}_0, \mathbf{y}_0\right)+g\left(\mathbf{y}_0, \mathbf{x}_0\right)+g\left(\mathbf{y}_0, \mathbf{y}_0\right)=g\left(\mathbf{y}_0, \mathbf{y}_0\right) \neq 0 .
$$
但是, 又由(7)式, $g\left(\mathbf{z}_0, \mathbf{x}_0\right)=g\left(\mathbf{z}_0, \mathbf{x}_0+\mathbf{y}_0\right)=g\left(\mathbf{x}_0+\mathbf{y}_0, \mathbf{z}_0\right)=g\left(\mathbf{x}_0, \mathbf{z}_0\right)$, 矛盾.